<cesDoc id="kas-w-literature-critic-mcr02" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-critic-mcr02.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>AFSANI...</h.title>
<h.author>R.LAL</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1985</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">mcr02</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page AFSANI KA GOW.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                          ْ0ْ3 16ُ41ٔ</p>

<p>گَنھ رۆن کرگن نَس نۆو زُو نۃشگن َ کَنھِ ہُنْھ گنْھ نِ ۄھُ نرینْنھ گومُن مگر
نَسِ منْز ہنْگِ نٔ منْگٔ گٔکی سٔے سینِ نێہِ نٔکِ گِنفگقٔ کِنی ۄھُ مرْگنین رشنن
رگوی سنْھِس ھیمگغَس منْز زُو گَژگن نٔ گَنھ زنھل وگقَس ۄھُ گَکھ گَکھ نَہ
وۄنھگن َ</p>

<p>ْ0گنسگٔنی عمل نٔ گفسگنوی کرھگر
  گَفسگنٔ کِس مُلگنس منْز گیمنٔس وگقس نٔ کِرھگرس کےگ نولُف ۄھُ مگنِ وگٔنی
گیسگن ێ گمێُک ذکر کرگن گۆن گَسِ ہنْزی ومےز َ سُنْھ ےِ قول زےر نہں َ
کرھگر کےگ ۄھُ وگقِ کِ ووِ نٔ ننگ ورگٔے وگقٔ کێگہ ۄھُ کرھگر کِ ووِ نٔ ننگورگٔے ێ
گَمِ سٔنی ۄھُ گَکھ ےِ ننققیھی نۄقطِ وۄنلگن زِ کِرھگر نٔ وگقٔ ۄھ9 گفسگنٔکی ہێنی 
نٔ وونُن ی گَکھ گٔکِس سٔنی لگٔزِم نٔ ملزُوم َ نےگکھ نۄقطِ ۄھُ ےِ زِ گفسگنَس
منْز ۄھِ وگقٔ ُےگنے ملگن ٔ نٔ کِرھگر زٔ گہم ۄیز َ مُلگن گگر نُنی ےگھ ۄھُ کِرھگر ۄھُ
کٔنی نٔ سیز وگقٔ ۄھُ ہرکٔژ مینھ ھٔرِنھ نٔ ےِ ہرکَنھ ھِنٔ وگٔلی ۄھِ زُو زینٔ وگٔلی
کِرھگر گیسگن َ گِنسگن نٔ نٔ نێ زُو ذگنھ نِ َ عگم گفسگنَن منْز ۄھِ رَنھ شَہِ ہینٔ
وگٔلی گِنسگن کرھگر گیسگن ہگلگنکِ ےِمَن ۄھُ گفسگنَن منْز زِنْھٔ زُو گنسگنَن ہنْز نمگےنھ
ۃۆصُوصِژ عمل نٔ سونْۄ مُشرَنٔ ےِوگن نٔ ےِم گَمۄِ علگمٔژ نگیننگونٔ ےِوگن َ ےِم نێ
ےگ غگٔر گنسگٔنی کِرھگر ۄھِ نگضے گنسگنَن ہنْھٔ مگٔنھی لَسگن نَسگن کَنھ نگنھ
کرگن ےگ ٔمل رھِ ٔمل ہگوگن نٔ نگضے مننی فطرنٔ مطگٔنق وۄنلگن َ ھۄشونی
صُورژَن منْز ۄھِ ےِم گنسگٔنی عملِ لَرِ لۆر سَمونٔ نٔ سموگونٔ ےِوگن َ لےکھن وگٔلی سُنْھ
مقصھ ۄھُ گنسگٔنی کِرھگر ہگونُے گیسگن ی ےنھ کٔنی کگنْہ مسلِ سموِنھ کگنْہ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                             17ُ42ٔ</p>

<p>وگقٔ مشگیٔہھِ کۆرمُن گیسگن ۄھُن نٔ نِنھے کٔنی سُ گَسِ نگنی وگنٔ نگوُن َ نێلِ نٔ
گَفسگنٔ گٔزی ۄِ شکلِ وون مُن گوس نٔ مَری کَنھٔ نٔ وگنور کَنھٔ ی مرْژٔ ی ہێکگۓژ
عگم گیسٔ نێلِ نِ گوس کَنھٔ گٔری سُنْھ مقصھ گنسگٔنی ہقیقٔژے نَےگن کَرنٔ
گیسگن َ ۃگٔر ےِ نہں نُلَو گٔسی مَنٔ َ ےَنھ ضمنَس منْز ۄھُ ےِ وَنُن ضۆرُوری زِ گِنسگٔنی
زنھگےِ شکل صُورنھ ی گیش نٔ گگش نٔ ہرکنھ ھِنٔ وگٔلی گِنسگن ۄھِ گفسگنٔکی کِرھگر
نَنگن نٔ زنْھگےِ ہنْز نرومگٔنی کرگن َ گسلُون گہمھ گنصگری ۄھُ کرھگرَن ہنْزٔ گہمےنھ
وگضیہ کرگن وَنگن َ  ھرگصٔل کہگنی گور مورے فن کگ مقصھ صرف زنْھگی کی مصوری
ہی نہےں نلکِ گس کی نفسےرو نشکےل نھی ہے َ ےِ گُسی وقن ممکن ہے ونکِ 
کرھگروں گور صورن ہگل کے ھرمےگن گےک ننگسن گور ہم گیہنگی موووھ ہو گور
ھونوں کِل کر گےک مرکزی نگںر ےگ زنھگی کے منعلق گفسگنِ نگگر کے نقطِ نظر ےگ ہقےقن
کے گس گھرگک کو مےش کر سکےں وو گس کے گمنے مشگہھے گور ووھگن سے 
مرکن ہے </p>

<p>ْ0ْ3یلگٔمی نٔ سۆمی کرھگر</p>

<p>   ریوگےنی ننقیھٔ مُطگٔنِق ۄھِ گَفسگنٔکی ےگ نێےِ نِ کُنِ کنھگٔے صنفِ ہنْھٔی
کِرھگر ھۄےِ قسمٔکی گیسگن َ یُلگٔمن نٔ سۆمی َ یُلگٔمی گئے نِم ےِم گفسسگنٔ کین گننھگٔےی
مرہلَن منْز گَکِ ذگٔژ ہنْھٔی ی گَکِ فطرژ نٔ سونْۄن نہوِ ہنْھی گیسَن نٔ گٔۃرس نگنی وگنگن 
وگنگن نَھَل نہوِ ہنْھٔی نَنَن َ سۆمی گئے نِم کِرھگر ےِم گۄیٔ مینھٔ گنْھَس نگنی ہوِی
نٔ ننھیلےِ رۆسنُے روزَن َ مگن نَھلَن نٔ نێےَن نَھلگوَن ےگ نھلگونٔکی وَوِ نَنَن َ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                18ُ43ٔ</p>

<p>نرْکُونْول  گفسگنٔکی کرھگر ننی نٔ سرےنھر نگنھ ۄھِ یُلگٔمی َ ۃگنْھر کٔرِنھ گَرِ ژلگن َ
گلگ گَرٔ نَسگوگن ی ژُوگن َ نِنگہ نِ سمھ نٔ کِنی گَکھ گٔکِس طلگق ھِوگن ی ےکوگ
روزگن نٔ گٔۃرس نێےِ گَکھ گٔکِس نزھیکھ ےِوگن َ گَمِ مُقگنلِ ۄھُ  ژھگےِ گنێُک 
کِرھگر منوہر سۆم نٔ ہموگر َ ھمھگرِ مینھ نِہنھ ذێہنی نگلَن کھَسگن نٔ وَسگن َ
مگر سُے رٔوی ےِ نِمَے شُرْکی مگٔلِس ی ےگرَن نٔ ہم کگرَن مُنلق نِمَے منگلغِ گیمےز نصلیرٔ
ےِمَن منْز مگنٔ نسُنْھ ھروِ کَم نری ہنْھٔی گێہگسَن وۆلمُن ۄھُ َ نی گوس گۄیٔ
نٔ نی ۄھُ مَنٔ َ ےُنھ کرھگر ۄھُ گفسگنٔ ۄِ ہرکٔژ رُکگوَنھ گینگن َ مگر ےِ نِ ۄھُ ےگھ نھوُن
لگےق زِ گفسگنٔۄِ ہرکٔژ کٔمی ےِنٔ کِنی ۄھُنٔ ضۆرُوری زِ گفسگنَس رگؤ مُلگن ےگ زِ
معےگر نگژھیس ؤسِنھ َ وگرےگہ سۆمی کِرھگر ۄھِ گفسگنَن ۃُونصُورنی نٔ وسعٔن
نۃشگن َ ےِمَن منْز ۄھِ  مگل ھیھ  ُصُوفی غکگم مہمھ ٔ گٔشِ  ُگونگر کرشن
گژھِ نٔرزنْگ وَہرگونَس نٔ وگش کینٔ ۃگٔطرٔ وگے گیسٔنی َ</p>

<p></p>

<p>   گفسگنٔ نِگگر ۄھِ کُنِ نَنٔ کُن ِ ۃۆصُوۄۓژ مینھ زور ھِوگن نٔ مَنٔ ہگوگن
زِ مۃنلف طگقنَو نٔ مۃگٔلف ھَکَو نٔ یُلَو کِنی کِنھ کٔنی گیےِ سۄے ۃۆصُوۄےَنھ
ننھیلےَن منْز ہینِ َ کرھگر ۄھُ نےَشک نَھلگن مگر نھلنُک ےِ عمل نَس ےِنھ مگٔنھی
نٔ ےێنین گیورگن ۄھُ ی نی ۄھُ گہم روزگن ےگنے زِ زور ۄھُ نرقرگر روزگن َ سۆم
کِرھگر ۄھُ نٔ کُنِ گَکِ ۃۆصُوصےژ کِنی ۃۆسُوصی ےگ وےوکھُن َ نسٔنْز ۃصُوصےن
ۄھێِ فطرنی نٔ گَوَے مۄکھٔ رُوز مۃنلف طگقنو ھَکَو نٔ یُلَو نگلَۆ وُوھ نِژھٔے َ
گمین کگٔملُن  ہرھٔوگو  گَفسگنٔ ۄھُ گَکھ گہم سۆم کِرھگر عظےم نُیٔ مےش</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                             19ُ44ٔ</p>

<p>کرگن َ نس ۄھِ سگٔری کنھٔ کُنگٔلی نٔ کٔنھٔ کیَن وول نکوگٔسی سموگن َ
ۃگصکٔرِنھ نێلِ سُ  نوز نوگٔرێۃ وَنَے  ہےۄ ھِ کھِرلگگگن ۄھُ َ گنسگٔنی کِرھگرُک
نَوَر نوگٔریۃی گٔنَس منْز ہگوَن وول ےِ نُیٔ ۄھُ گٔۃرس نگنی گٔمی نُوُک رگٔۄھ ھَر
روزگن َ عگم مگٔنھی ےێلِ ےێلِ گفسگنٔ نِگگرَو کگنْہ مۃصُوص کرھگرٔے یژھنگونٔ
ۃگطرٔ کگنْہ گفسگنٔ لےُوکھ نِمَن گوس نٔمِس کِرھگرٔ سُنْھ گَکھ رُوم نٔسنْز گکھ شکل
ےگ نسُنْھ گکھ ۃگکِ ذێہنَس منْز ےُس ںگٔنِن کرنٔ ۃگطرٔ نِمَو نَس گٔنْھی گٔنْھی سۄو شےنَن
ہنْھ زگو وُون َ ےگ نٔ ۄھِ ےِنھی کِھگر سُۄوےشنَن ہنْھِس مگٔھگنَس منْز ننینی ہقیقنھ
مگنٔ ژھگرنٔ نٔ کھٔرِ کَرنٔ ۃگٔطرٔ نرگونٔ ےِوگن نٔ لِھگٔری ۄھُ ےِمَن سٔنی سٔنی مَکگن َ
ھۄشؤنی قسمَن ہنْھ گفسگنٔ ۄھُ  سُ کرھگر گَفسگنِ  گٔنزرَنٔ ےِوگن َ ہلگنکِ
گۄینِکِ قسمٔ کھۄنٔ ۄھُ ھۆےمِ قسمُک گفسسگنٔ زےگھٔ موںر طرےقَس منْز ہقیقَنھ
نٔ نوُنٔ مُنقش کرگن َ</p>

<p></p>

<p>ْ0   رۄے نٔ کۄے کرھگر کشی ہنْھی ۂنھی مگر</p>

<p>   کرھگر نگگٔری ۄھێِ ھۄےِ طرےقِ سمھگن َ رۄے ژِنر نٔکِ طرےقِ
نٔ ۃۄے ژِ نرٔنکِ طرےقِ َ گَکھ گۄ وگفسگنِک کرھگر نگوِنھ کھَرٔ کرُن َ نگو ھێُن
ےگنے کِرھگر سٔنْز شکل صُورنھ نٔ گفسگنٔکی وگقۄِ ضۆررژ مُطگٔنق نسُنْھ نول ۄگل
رۄے رینی مُشۃص کھرٔنی َ رۄے ژِنرُن ےگنے نگونھوُن نِ ۄھُ نزگنِ کۄی نیصٔف
کرھگر کشی َ گَمِ وِزِ ۄھُ کرھگرٔ سُنْھ نمگم ممکن نوگٔریۃ لےکھن وگٔلِس گٔۄھَن 
نرْوننھٔ کنِ گیسگن َ نوگٔریۃ ےگنے ومَنھ کگل نٔ گَزکگل ی گۆنْھ مۆکھ نٔ رشنن
ہہْھ ھگٔےرٔ َ نریسنی وگنُل ی گَشم نٔ گُلِ نھمگش ۄھِ گَکِ ۃگص معگشرٔۄ شکٔل َ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            20ُ45ٔ</p>

<p>وۄنلگوگن َ موشِ کُو ۄھێِ کگٔشُر گفسگنٔ مَرَن وگٔلِس نِش گَکِ ۃگص وَرکٔۄ
نٔ مۃصُوص سمگٔوی رٔوی ےِۄ نمگےنْھٔ ننےِ مٔژ َ ننسی نِر ھَوش نِ گفسگنٔ  نگل مرگےو  
ۂۄ موشِ کُو ۄھێِ قگٔھرس نٔ گَشمِ ہنْزٔ رٔژ صلگہ کگر َ  ھل  گفسگنَس منْز
ھگے ھِوگن َ ہری کرشن کولنِ نگمھ گفسگنٔۄ موشِ کُو ۄھێِ کھنْیرَن
ننین نَنٔ کرن ہنْھِس منضگھ قسمٔنَس منْز ہینِ گیمٔژ زنگنٔ َ ھێمک کولٔنی
موشِ کُو ُرگٔھی کگمٔنی نرگٔر ٔ ۄھێِ مۃصُوص سمگٔوی ننؤرُس منْز وۄنلے منین
منضگھ رٔوی ےَن گَسَن ہۄنوِ زیو ھِوگن ےُنھ ھِل گٔنْھری وَھگن ۄھُ َ مۃنلف نگوَو
گیمٔژ ےِ ننٔنی ۄھێِ ھرگصٔل کُنی ورگٔۄ ےگ سمگٔوی ہگلنٔۄ نمگےنْھٔ َ گٔمِس ہێکِ موشِ کو
ےگلَۄھِ کُو ےگ رگو رێنی ھیھ ُسفرنٔٔ سٔنی وگٔلی ٔ نگؤے گَسِنھ موہنٔ ُ نُلٔر ٔ
نملگُ سفرنٔ سٔنی وگٔلی ٔ کگننگ ُمێ ۄھُنٔ ۃۄھگے ٔ ۄھێِ نَھَل کرھگرٔ وَمگنھ ی
ہگلگنَن منز ہینٔ گیمٔنی کرھگر ی مگر ووگن ی نێ شُونکھ نٔ ہسّگس نِ َ نگوکرُن ۄھِ نیصٔف
کرھگر کشی َ ےِ ۄھُ گفسگنُک گۄینێُک موو ی ےَنھ مینھ ھۄھیی رُوزِنھ مَرَن وول
نَرٔ گٔژِنھ گرٔۄ سگم ہینھ ہیکگن ۄھُ َ نگوغلط کَرنٔ سٔنی ہێکِ ۃطرٔ مگٔھٔ گٔژھِنھ 
نٔ گفسگنٔ نگگر کونگن نِ فن کگر گٔسی نَن ی نَسٔنْھ مشگہھٔۄ صلگٔہےَنھ نَنِ شک گیور َ
گَنٔ گنِ منْز ننِ کنھٔ  گفسگنٔۄ رکز ۄھێ ھَنٔ ونی َ نیلِ کنْنھ نٔ شمونھونگنھ ۄھِ
ھۄشوَے نَس گینٔنی وگنٔنی گَنٔ نٔۄ کُوشِش کرگن َ گۃنر صگٔنَن ۄھێِ نِمٔ  ننِ کنھَٔ
ونٔ نٔۄ کُوشِش کٔرمٔژ َ ےِمٔ گَسِ ھٔۄھِنی کھوؤری گُزرگن ۄھێِ مگرن کرھگر وَہنْھٔیو
نگوَو کِنی گَسِ وێھی نگسگن ۄھَنٔ َ ھَنٔ ؤنی ہنْزٔ کُور ہێکنٔ گیشِ ےگ نٔل گٔسِنھی
گَنٔ گنِ منْز ننِ کنھٔ  گفسگنٔۄ رکز ۄھێ ھَنٔ ونی َ نیلِ کنْنھ نٔ شمونھونگنھ ۄھِ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                             21ُ46ٔ</p>

<p>نلی کِ مٔرْن ی کِشنٔ ی نوشِ ی گٔشِ ےگ ننٔل ہێک ِنَس زُو گٔسِنھ َ کرھگر سُنْھ نگو
ۄھُ مگنَس سٔنی گکھ وَق نٔ کلۄرل گۆنْھ نۆر ُمگٔ گنگن نٔ گَھٔ زیوگن َ  گکھ صگٔن
نٔ نےگکھ صگٔن  ہری کرشن کول ٔ گَفسگنَس منْز ۄھنٔ ھۄن مرکزی کرھگرَن نگؤے
ھِنٔ گیمٔنی نِ کےگزِ نِم ۄھِ وێھی عگم نٔ ےکھم گَنھِ ےِنٔ وگٔلی کِےھگر َ نِم ۄھِ سگٔنس گٔنْھی
نٔرِس گنْھ گَزکل سرس َ سگنِ زنھگےِ ہنْھین نمگم مہلہَن مینھ ہگٔوی َ رےگ کگٔری
ہنْھٔی نۆمُونٔ نٔ مکگٔٔری نگوۆوُوھ سگنِ قسٔمنکی منصف َ نگونٔ ھێُن ۄھُ نگو
ھِنۄِ عملِ ہنْھُے گَکھ ہصِ َ ےس کرھگرس نٔ نگو گیسِ نسٔنْھ ۃگٔطرٔ ہێکِ ہے مصنف
نگوَن ہنْزٔ ننْھَل لگٔگِنھ مگر ضۆررَنھ ۄھُنٔ نکےھزِ نِہنْزٔ ۃۆصُوصِنھ ۄھێِ
عۆمُومی ےک ھم گَنھ ےِوگن نٔ نٔنی نےرگن َ گَنِ ۄھێِ ۃۆصُوےَنھٔے نگو َ ےِمَن
گفسگنَن منْز   سُ  کرھگر گیسگن ۄھُ ننِ نِ ۄھُ سُ عگم نٔ ےکھم وێوھ گیسگن نٔ نسٔنْز
ۃۆصُوصےَنھ نَس نگو ی رنگ نٔ رُوم نۃشگن َ کےنْژَن گفھگنَن منْز ۄھُ گفسگنٔ
وول رگؤ ۂے گَکھ کِرھگر نِ گیسگن نٔ گَفسگنٔ ۄھُ  نٔ  وَنگن َ گفسگنٔ کیو کرھگرَو
منْز کێگزِ ۄھُ لےکھن وول گَکھگہ نُلِنھ مَنٔ سگٔرٔے صُورن ہگل نٔسٔنْزی گٔۄھَو
وُۄھگن نٔ ہگل نگوگن ےِ نہںگوَو گٔسی نرینْنھ کُن َ مگر ےێنین ۄھُ ےِ وَنُن
ضۆرُوری زِ گٔمِس کرھگرٔ سُنْھ نوگنِ ۄھُ گٔمی سٔنْزَو عَملَو کِنی نٔ گفسگنَس منْز گٔمی
سٔنێھِ وَرنگؤ کِنی نۆن نٔ مروکھُن گیسگن َ نگو نِ نھوُن ےگۃۆصُوصےنھے نگو ننگونُک
طرےقِ ۄھُ کرھگر نگگٔری ہنْھ ھۆےُم طرےقِ َ گَنھ وَنَو گٔسی ۃۄے ژِنرُن َ نشیر
گۃنرُن  زێو ہنْھٔی گفسگنٔ  ۄھُ ۃۄے ژِ نرنُک گَکھ وگن نۆمُونٔ َ زیو ی ھرگصٔل
مگوِ زیو ۄھِ مرکزی کرھگر ی منٔنی گفسگنٔ وَنگن َ مُنن وۄنھنَو نٔ وۄنلُن نٔ مَنٔ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                            22ُ47ٔ</p>

<p>لل ھێھِ ی شےۃ نورگلھےن ُرۂ ی مہموھ گگٔمی ی رسول میر نےنرِ شگیٔےرَو ھٔسی نَس لول 
نٔرنٔکی
سَنیر نٔ وُسعن ھِنٔکی گفسگنٔ وَنگن َ لکھگرٔری ۄھُنٔ کگٔشرِ زنگٔنی ہنْھ نگو ےگ کگٔنْسِ
شگیٔےرٔ سُنْھ نگو ہێون مُن مگر گِشگرٔ ۄھِ صگف َ عگم مگٔنھی ےُنھے کرھگر سُ
ےگ کگنْہ نظگٔہر گکگےُن ۃےگل نےنرِ گیسگن ۄھُ ی کرھگر ۄھُ نگےم ےگ وگرےگہَن منی
قٔسمِ کین کرھگرَن ہُنْھ نمگےنْھٔ نٔنِنھ وۄنلگن َ ےَنھ گفسگنَس منْز ۄھُنٔ مگنے کگٔشر
زنگٔنی علگؤ نێےِ کٔنْسِ مینھ لوگُو گژھگن َ گَمگ مۆز ےُنھُے مُصنف کرھگرس صہی نگو
نھَوگن ۄھُ وگنٔ نگویر نِ ۄھُ سَہَل نَنگن نٔ کرھگر نگگٔری نِ َ نێ نگؤ گَزگٔنی
شۃص کرھگر ننگونٔ سٔنی ۄھُ مَرَن وگٔلِس ذێہنَس نٔ سَونْۄَن ریوگےنَس کگٔم
ہینھ مگنے نگو کرنٔۄ مشٔق کرنی میوگن َ</p>

<p>ْ0کرھگر نگگٔری ہنْھی گوزگر
   کرھگر نگگٔری ہنْھٔی گوزگر ۄھِ نرێےِ قسٔمٔکی گیسگن َ ےگنٔ ۄھُ گفسگنٔ نگگر
مگنَے ونگن زِ ۃلگٔنی شۃٔص گوس ےگ ۄھُ ےێمِ قسٔمُک نٔ ےژھ ۄھَس ۃصلَنھ ی سُ
ھِےِ ےَنھ کَنھِ ےِنھٔ کٔنی وَوگن ی ےِ کَنھ نُوزِنھ ےگ ےِ ہگلَنھ وُۄ ھِنھ وۆن ےگ کۆر
نٔمی ےِ ےگنگسیو نٔمِس ےِ ےگ سمھیو نس ےِ َ ےگنے کِ گفسگنٔ نگگر ۄھُ منٔنی نفر گَسِ
مَےش کرگن َ نےگکھ گۄو زِ گَفسگنٔ نگرر وَنِ نٔ مگنٔ نٔلی کِ ۃۄھِ کرھگر سٔے گَنھِ وَنٔ نگو
نٔ گٔسی کَرو گنھگزٔ ےِ شۃص کونگہ سۆن ۄھِ نٔ کونگہ وۄگُن َ نرێُم گۄ وِزِ نگقٔے کرھگر
وَننی سونۄن ےگنگسیکھ گٔمِس کرھگرس منلق نَمِ سٔنی گژھ کرھگر کشی َ ےِ گژ ھِ ےگھ
نھَوُن زِ نرْےشوَے صُورٔۄ ۄھێِ گفسگنٔ نگگر سٔے نگنی ی کرھگر ۄھُ نہر ہگل نسٔنھین
گَنھَن کینھ نمگشِ سُ مگنے نمِ نمگشۄ ۃۆصُصےنھ نےگن کَرِ ےگ نمگشِ گیسِ مگنَے</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                               23ُ48ٔ</p>

<p>نولٔ وُن ےگ نێِس مقگنلِ نَنِ نسٔنْز ذگنھ نُنرگنھ سۄ ۄھێِ وَکھٔ کَنھ َ نو زِ کےنْہ
نقگھ ۄھِ مگنگن زِ کرھگر گژھِ مگنَے نولُن مگر وگرےگہ نھَھِ مگےکی گفسگنٔ ۄھِ نِم نِ
ےِمَن منْز گفسگنٔ نگگرٔ سُنْھ نےگن ےگ ویژھٔ نَے کرھگر کشی ہنْھِ ۃگٔطرٔ گہم ۄھُ َ
مرےم ۄنھ گوس مَنِ نین کرھگرَن مُنلق وگےرہ کےنْہ وَنگن َ مرینھ سۄو شنِ منْز
مینھ نِہُنْھ رھِ عمل وکنگوگن نٔ نِہنْھی مہشُور گفسگنٔ ےِم لُوکھ ۄھُ فرضٔ نُوِ ہُنْھ 
#کرھگر ےِنھٔ کٔنی
ویژھٔ نگوگن َ</p>

<p></p>

<p>    ےِ ہۆۄھمٔژ زَزنُی فرض َ مہلٔۄ گَکھ زنگنٔ ۃھگ مگنگن نُو کێگزِ ۄھِس
وَنگن َ شگےھ گمی سَننٔ زِ ےِ ۄھێِ ہۆۄھمٔژ گگسٔ نُو ہِشی نژھٔے زگںوِو نِنھے کٔنی
وَرھگر نٔ ہرگگہ ھۄن گۆنگون منْز رٔنِنھ نریکھ ھِموس ی زٔنُکرٔ گٔژھِنھ مێےِ
مگر ےِ گژھ نٔ گَمێُک سَنَن گیسُن </p>

<p></p>

<p>   ٔعوین مہلٔ ےێنِ فرضٔ نُو ۄھێِ لُوکَن لیکِ ژگرٔنٔ ۃگٔطرٔ وُنِ نِ زنْھَے
منٔنی نرْێے نێۄوی رگؤ رگٔوِینھ یگٔن ننےمٔژ َ</p>

<p></p>

<p>   ہرھے کول نگرنی ۄھُ  نێہ  گفسگنَس منْصز ۃگن نگنگِ وگٔلِس
ےِ وَننٔ وِزِ مَرَن وگٔلِس نِ گیورُن ےژھگن زِ ےِ مێ نَس کُن وُۄھِنھ نگسگن 
گوس نِ نگسِؤ نۄہِ نِ َ نہرہگل ۄھُ ےِ نوںُر گفسگنٔ نِگگر سُنْھُے َ</p>

<p></p>

<p>   نَس کُن وُۄھِنھ گوس گێہسگس گژھگن زِ سُ ۄھُنٔ وۄنی نِ
رُوھمُن ےِ سُ ۃُھگ ےَن نھُرمُن گوس َ وقنٔ کیو سَنسٔرَو نٔ وۄگنےگ رَو ۄھُ مننِ
مرضی نٔ نَسٔنْھِ ژےننٔ مُطگٔنق نَس کھنْوِ نُوِ مَژٔ ھگنْھ ہگٔی مٔنی ی مھہر سےر 
ھےُنمُن َ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             24ُ49ٔ</p>

<p>مُفنٔے کگلُن نٔ زَۄِ ژَننِ ہێۄھنوومُن َ</p>

<p></p>

<p>   مگر ےُنھُے کرھگر مگنَے نولگن ۄھُ نَسُنْھ کرھگر ۄھُ مگنَے نَنگن َ نھگرنی
سُنْھُے گفسگنٔ ۄھُ  شکسن  موہنٔ ۄھُ نیمگر نسنرس مینھ نٔ گٔۃری شگیہ
وگلگن کھگلگن َ مگر ویژھےِ لَھ نٔ غگٔر گۃلگٔقی زنھگےِ شکس ھِنُک ووش ۄھُس
ہُرگن َ ےِ عمل کونگہ ویژٔ وُن ہێکِ گٔسِنھ نِ گۆکطرف نرگِٔنھ گگرے موہنٔنی کرھگر
نگگٔری نھسنْھین مکگلَمن منْز وُۄھَو نٔ کَنھ ۄھێِ صگف ظگہر گژھگن َ</p>

<p></p>

<p>   کگکنی  زےُونمُن نگزکُس ۄھُ ھِوگن گَنھٔ گژھنٔ َ ؤری وَگھَن ۄھُس
ےَنھ ژہِس مرْگرےومن  ُےگنے زِ مَرنٔ کِس ژِہِسٔ</p>

<p>    مَے وۄنھرگو کگکنی  ےِ ۄھُے ھِلُک ۃون  زنھگےِ گوس نگ
گَنھ مینھ نَیٔ نگز ی وگمس ۄھُسَس  ےِوگن 
   وگمس ۄھُسَس ھِوگن  مٔنھِن نُنھِ  نُنھِس </p>

<p></p>

<p>   نٔ ےژٔھ کَنھ کرنگِٔنھ ۄھُ مُضنف ننیوِ کیگن زِ موہنِ نِس نُنھِس
مینھ گوس فگنہ سُنْھ ہےُو وقگر َ صگف گوس نگسگن سُ ۄھُ مگنَس گٔنْھی مٔلی
مرْینھ کگٔنْسِ شکسن ھِنھ گومُن  ےِنھٔ کٔنی ۄھُ موہنِ سُنْھ کرھگر گنْھ وگنگن َ
ےِ کےنْنژھگہ کگنْہ کرھگر نولگن ۄھِ نَمِ سٔنی ۄھُ نہہگل نسُنْھ کرھگر نَنگن َ ہری
کرشن کول نِس ہگلَس ۄھُ ورنُل  گفسگنَس منز ۄھُ سگٔمی وی نٔ مکھنٔ زٔ مۃنلف
نٔ منضگھ کرھگر َ گَکھ ۄھُ ھُنی ےگہ ۃگن مگنگن نٔ نےگکھ ےێمِ ھُنی ےہُک مرْینھ کگنْہ
ژێہُ سۄکھ نٔ ھۄکھ ہقیقی نٔ فکر گنگےز مگنگن َ وَنھ ۃوگن گیسنٔ کِنی ۄھِ
مُسگٔفر نگنٔ ہگلِ ہونلَس منْز رگنھ گُزگرگن نٔ ےِمَو ھۄےَو علگؤ ۄھُ رگوی رگنٔ کِس
کرشن کول نِس ہگلَس ۄھُ ورنُل  گفسگنَس منز ۄھُ سگٔمی وی نٔ مکھنٔ زٔ </p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                           25ُ50ٔ</p>

<p>نٔر گنٔ کگرَس منْز گَکھ گٔکِس مُنلق نێون نێون رگےِ قگٔےِم کرگن َ ہگلگنکِ نہِنْھیو
مکگلمَو سٔنی ۄھُ نِہنْھ منُن کرھگر نِ نَنگن َ مکھنِ ۄھُ سگٔمی وی ےَس مُنلق ونگن ِ
کَنھ لگیس نٔر ێ نگوگنن ہَے ۄھُ وێونھ مُونھ ننوومُن َ ۄَرنَس ۄھگ نٔر مورگن ێ 
کێگہ گوسُے وَنگن ێ ےِ سورُے ۄھُ ۃگن َ مرْێژھی زِ ہےس ےِ ۃگن کُس ۄھُ
وُۄھگن ێ سُ ہگ ێ ژہگ ێ کِنٔ گٔسی سگٔری ۄھِ ےکٔ وَنٔ گَکھ مُشنرکِ ۃگن وُۄھگن ێ
مکھنٔ ۄھُ سگٔمی وی نِس فلسفی رۄۃ گێۃنےگر کرنس نٔ ہقیقی مُشکلگنَن نظر گنھگز
کرنٔ کِس رٔوی ےَس نۄکنِ ۄینی کرگن َ گَمِ سٔنی ۄھُ سگٔمی وی سٔنْھِ کرھگرُک 
گَکھ مہلو گگٔشرگونٔ ےِوگن ی نگمے سُے ےون نسٔنْھ کرھگرُک نمگےنھٔ رُوم گٔسی نن ےگنٔ َ 
ْ0ْ3نُمگےنھٔ نٔ وێکھنی  کرھگر</p>

<p>   ےێلِ کرھگر نےم گیسِ ےگ کُنِ ومگٔژ ورٔگ ےگ لُکٔ گرْہُک نمگےنھٔ گیسِ
نێلِ ۄھِ نسٔنْھِ کرھگرٔ کی کےنْہ گنھگٔےی رُوم َ نرْونْنھٔے ںیقٔ گگںٔمٔنی گیسگن َ گنسگن
ۄھُ نہرہگل مننِ مگہولِ نِ گٔنْھی مَکھ سٔنی گرنٔ نٔ سَمنگلنٔ ےِوگن ی  ہگلگنکِ شکل
صُورنھ نٔ مزگزٔ ۄھِ کےنْہ فطری ۃۆصُوصےژ ۄھێِ نَس مگٔلِس مگوِ نِش مےلگن
گَؤ کِنی ۄھُ سُ کےنْژَو گننہگٔےی نٔ گنفرگٔھی ۃۆصُوصےَژَو ورگٔے نگقی نی گیسگن
نی سوۄگن ےِ نَس گۆنْھ مۆکھ ننگوگن ۄھُ َ گَمِ کِنی ۄھِ نَس سٔنی زُون وگٔلی لکھ
وێنھی مُونھی ہِشَن لگٔنَن مینھ زُوگن ی لَسگن َ لسگن نٔ عمل گےِ عمل
ہگوگن َ نےگکھ کَنھ نِ ۄھێِ سۄگےِ ےِ زگِ گسگن ۄھِ مننِ زنھگےِ نگمگنے نٔ زُؤنی
کگےق ننگونٔ ۃگٔطرٔ نِنھی وگرےگہ نفسےگٔنی عمل وۄمھگوگن ی ےِم نَس نٔ نسٔنْھین
سٔنی نگوَن ہم کگرَن ےگ ہم ومگٔنین ہوی گیسگن ۄھِ َ گوکِ نُنی ےگٔھی گنسگٔنی</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                               26ُ51ٔ</p>

<p>وزنٔ مںلَن مۆہنَنھ رٔش ی شرگرَنھ ی ھٔے نےنرِ ۄھِ سگرٔنٔے منْز گیسگن ی مگر
مَےشِ ےگ مۃصُوص گۆنھ مۆکھ ۄھُ ےِمَن مۃصُوص رنگ ھِوگن َ ےِ سورُے نظر
نَل نھگٔوِنھ ےُنھُے گٔسی نگےم مےشِ وَر کرھگر وۄھگن ۄھکھ گَسِ ۄھُ نِہنْھ نیصٔف
کرھگر نرننْنھے نَنگن ی ہگلگنکِ مےشِ نگوۆووھ ہیکن نِم گکھ گٔکِس نِش نِ مننِ
سگٔلم ورگٔ نِشِ نێون گٔسِنھ َ گَیین نقگھَن ۂنْز رگے ۄھێِ زِ کےنْژو وگننہگئی
وێکھنیو کرھگرَو وَرگٔے ۄھِ گۃںر کِرھگر مننِ علگؤ نێےِ وگرےگہن لُکَن ۂنْزِ نمگےنھگی
کرگن نٔ نگےمٔے گیسگن َ ےُنھُے گفسگنٔ نِگگر کگٔنْسِ شۃصٔ سٔنْھِ نُلٔ نرْوُک مشگہھ
کرگن ۄھُ سُ ۄھُنٔ مَنٔ نرگنر نَمی رٔکھِ نٔ وَنِ مَکگن ےۄسٔ نٔمی شۃصَن کھٔنی مٔژےگ مُشۃص
کٔرمٔژ ۄھێِ گیسگن َ سُ ۄھُ شعُوری ےگ غگٔر شعُوری طور نسٔنز گٔیرَن وگرےگہَو
نێےَو شکلو نٔ شێنےہَو سٔنی ننگوگن َ گَوَے ۄھُنٔ کٔہنٔے کرھگر کگٔنْسِ زِنْھٔ گنسگنَس
ہو نہو گیسگن ےۆھ زھن مرْینھ کرھگرٔ سٔنْزِ شکلِ ہُنْھ کگنہ ننٔ کگنْہ مہلو ۄھُ
کگٔنْسِ نَنٔ کگٔنْسِ شۃصَس سٔنی رَلگن نٔ ےِنھٔ کٔنی ۄھُ مرْینھ کگنْہ کرھگر گٔکِس
نَنٔ نێےِس سینھرِس مینھ نگےمے نَنگن َ گگے سُ سینھٔ ۂے وےۆکھُن گیسِ
نٔ صرف مگنسٔے ہےُو گیسِ نێلِ ۄھُ سُ گفسگنَس منہم ننگونس منْز مَھھ کرگن ی نِ
کێگزِ گفسگنٔ کین وگقہن کرھگرن ی زنگٔنی گۆسلُونَس گژھِ ممکن وگقہَن
کرھگرَن نےنرِ ہنْھ رنگ گیسُن َ نلکُلُے مطگلنَقنھ مَنٔ گٔسی نَنکھ َ گمکگٔنی
مُطگنَقَنھ ۄھێِ ضۆرُوری َ گھن ۄھُنٔ زنھگےِ ہنْزٔ ہو نہُو شکٔل نٔلی کِ گمکگٔنی
شکٔل ےۄسٔ گٔسی وگےِ وگےِ مرزنگٔوِنھ ہیکون مگر گٔکی سٔے وگےِ گٔسی نن مُووُوھ َ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            27ُ52ٔ</p>

<p>زےگھٔ وگن مگٔنھی ظگٔہر کرگن َ  مگل ھیھ  ُغلگم مہمھ ٔ ۄھێِ گیرمێنی  مگلھێھِ 
گوسنٔ ےُونُے ےون صِفنھ زِ سۄ گٔس نُنھِ نٔرژی مرْێی نٔ وسمٔ کِنی گُسنوگر ی
نٔلی کِ نٔمی سُنْھ نۆی صِفَنھ گوس نُہنْز زنگن نٔ گَمی زنگٔنی سٔنی گٔس سُۄمنُن شُ
نرْۆک ہگکِ مھۆن نرْنزِس منْز کٔنگن </p>

<p></p>

<p>   ےِ ۄھێِ نسٔنْز مےشِ وَرگنٔ ۃۆصُوصےَنھ نٔ نسٔنْھ کرھگر ۄھِ نَنٔ ۄھێِ گَمِ
سٔنی صگف نوزنٔ ےِوگن َ ےگنے کِ ہگکھ ول کٔننٔ نٔ نگزورس منْز مقنُول گژھنٔ
کِ مگرٔ مَنِ ۄھِ نسٔنْھِس لفظےگنَس نٔ ورنگوَس گَکھ ۃگص رنگ گومُن َ سۄ
ۄھێِ مٔھٔر زیو نھھوگن نٔ ےگر نگٔشی وَرنگوگن َ گَمی سٔنی ۄھُ نَس لگنْو ےِوگن نٔ
ہریف ۄھِس رٔنِس کَن نَرگن َ ےگنے نَسٔنْز مےشِ ورگنٔ مقصلہَنھ ۄھِ مس منظر
ننگوگن ےَنھ مُقگنلٔ نسٔنْھِ کرھگرٔۄ کشمکش نٔ نۄہرگن صگف نصویرَن
منْز وۄنلگن ۄھِ َ ےِنھ کٔنی ۄھێِ مگل ھێھِ ہنْز کرھگر کشی نِ ےک وقن نگےم
نٔ نگےمُک وی ُگشںنگٔ مےش کٔرِنھ کگمےگٔنی ہنْز مںگل ننگن َ</p>

<p></p>

<p>   ےہگٔے نگٔش ہێکِ گنھ گفسگنَس منْز گیمنین کرھگرَن سٔنی نِ گژھنھ
گگرے نِہنھ گنفرگٔھی کرھگر وۄنلگونٔ ےِن َ ےِم کرھگر ۄھِ سلگم لگےِ گۆر ی قگٔھِر
قلگےِ گۆر ی مگۂ مگٔنی گۆر ی قگٔھِر مُو ی کٔرِم ھگنْھُر ی وین ھُون نےنرِ َ مےشِ وَرَن 
مینھ ۄھِ کگٔشرس منْز نِ نِنھے کٔنی وگرےگہ گفسگنٔ لےکھنٔ گیمٔنی ےِنھ کٔنی نگقےقن 
زنگنَن منْز َ صُوفی سٔنْھی ۄھِ نێےِ کےنْہ گفسگنٔ ےِم مےشِ وَرَن ۂنْز زنھگےِ ہنْھین
گہم ژِہین گگشرگوگن ۄھِ َ  ژٔنِ ژُور  ۄھِ کگنھرس نِش کگٔم کرَن وگلینن
مۄہنوین ہنْز کَنھ َ  نُنْزٔ کھۆر  مےمر مگٔشی کگٔری گرٔ سٔنْز ی  گہمھ رێشی </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             28ُ53ٔ</p>

<p>فن نگل مےۄِ کِس گٔکِس ھےوگنٔ سٔنْز کَنھ َ ےِم کرھگر ےِمَن گنسگٔنی صورن ہگلَن 
منْز نھَوِنھ وۄنلگونٔ ےِوگن ۄھِ ی نِم ۄھِ ےِہنْھِس نگےم ورنگوَس ضھ گیسگن
ےگ ننھ مُقگنلش منْز زےگھٔ وگن مگٔنھی مرْۆکھنگن َ</p>

<p>
ْ0ہےرو ِ کرھگر نگگٔری ہنْھ منزل</p>

<p>   گفسگنَس منْز کگٔنْسِ گٔکی سے کرھگرَس مینھ زور نرْگوُن ےگ نٔسی گٔنْھی
گٔنْھی گفسسگنٔ وونُن ۄھُ ھرگصٔل گَھنَس منْز ہےرو وۄنلگونُک رۄہوگن
ےُس نےُونُے مرْن ۄھُ ےُون نزگن ۃۄھ گَھن ۄھُ َ ہےرو ہُک لفظی مگنے ۄھُ
نہوھُر ھونگہ ےگ گنسگن ی ےُس زےگھٔ نروگٔنی نٔ ۃگٔرُک مہگٔفِظ گیسگن گوس َ
نٔ لۄھرنٔ نھۆھ قۄوَژ گیسنٔ کنی ےگ نِ گیسنٔ نگوۆ وُوھ ہر ہمےشِ کلٔ ژۆن گیسگن 
گوس گَمِ کِس نوگٔریۃس نٔ ہےرو گھٔ لگکِس وۄنھنوس نٔ گرنقہَس سَنِ نس
ۄھُنٔ یێنین موقٔ َ مرگنیو ےُونگٔنی نٔ سنسکرن رزمےِ ہَو منٔ گیےِ مغرنی گَھنَس
منْز نطور گصطلگہ 1555ئ منْز گَنھ منظُوری ھِنٔ َ گَنھ سَنَس منْز ۄھمھمٔژ
گنگرےزی یکشنری ۄھێِ گَنھ لفظس ےِنھٔ کٔنی مگنے کرگن  گِنسگنَن ہنْھ
نِنھین ھونگہَن ہنْھ رُوم ےِمَن قھیم لُکھ ہےرو وَنگن گٔسی  سگ گٔہمِ صٔھی
ہنْھین گٔۃری ؤری ےَن منز گو ہیرو ہُک مطلن نِم نٔیی کرھگر ےِم کُنِ گھنی نۃلیقِ
منْز گیسن نٔ نہوھُر مَنٔ گٔسی نَن ی کگٔنسِ ھِونگہَس ہوی نِ مَنٔ گٔسی نَن َ نگولِسن
نھےلرے ہَن وۆن نگول  نگم وُونزس  منْز َ نگم وونزس مُنلق ی ہےرو سٔنْھِس
مگنے ہَس نٔ رۄننَس منْز ننھیلی نٔ وۄژَر وُۄھِنھ نَیٔ ہگٔرگنی سگن زِ  سُ گَؤ
ہیرو ێ ےَس نگوس ہرف گیو ی ےُس گَکِ گِنی نگمَنھ ھرنھٔر گژھِ ی ےِس نٔ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                             29ُ54ٔ</p>

<p>مکگن مگٔلی کێسِ کرگےِ ھِنھ ہێکِ ی ےُس منُن ےَزَنھ وَنِ مینھ نرْگو َ نگم وونز
ہےرو سٔنْز گَھِ مینھ نھَوُن ہێکِ نٔ زٔنْۂے قۆنُول کرنٔ ےِنھ َ مگر 1866ئ منز
لےُوکھ نرولمن صگف صگف زِ ہیرو نٔ ہیروےن لفظ گسنےمگل کَرنٔ سٔنی ۄھُ
نگول نگگرَس نۄقصگن گژھگن ی نِ کێگزِ مصنف کونگہ نِ رھونھل ےِہنْھِس
مگنے ہَس نٔ کرھگرَس کٔری نَن نِس ۄھێِ ےِ کَم کگسٔ وۄمےھ گیسگنٔے زِ سُ ہگوِ ےِمَن
کرھگرَن ہنْز  ہےرگی  ضۆرُور َ مگر  ہےروگی  نِ نھلےےِ زمگنٔ نَھلنَس سٔنی مگنے
نٔ ےُنھُے گنسگن کمزور نٔ وییھےِ لَھ نَنگن گو ی ہیرو ہێونُن نَنھ مُنضگھ نٔ مۃگٔلِف 
نُن ےِ سُ گَولٔ گوس نٔ ےُنھُے گفسگنَس منْز گَکھ کرھگر وگٔنی ےگ نگکگرگی ی ۃُونی ے 
ویژھےِ کِنی گفسگنوی سۄوےشنِ ُ situtation ٔمنْز گلگ شۃصےنک
مگٔلِک نَنگن ۄھِ ےُنھ زِ گٔمی سٔے کرھگرٔ سٔنْز ویژھنَے کگن نگسگن ۄھُ ہیرو
ۄھُ  زِنْھٔ گژھگن َ</p>

<p></p>

<p>   ہیرو سٔنْز سمگٔوی ضۆرُورنھ ےگ سمگٔوی ۂںی ےَنھ کےگ ۄھێِ ی گَز نِ کێگزِ
ۄھُ گھینَس نگسگن زِ کگنہ نَنٔ کگنْہ کرھگر گۆژھ سَرس زوزُن ێ کُنِ نِ زنگٔنی 
ہنْھی گفسگنٔ نموکھ نِمَن منْز نےرَن زےگھٔ گفسگنٔ نِنھی ےِمَن گنْھر کرھگرَن ہنْز
نشکیل زگٔنِنھ مگٔنِنھ نٔ وگضیہ مگٔنھی کَرنٔ گیمٔژ گیسِ ےُنھ زےگنٔ گیسِ کرھگر ہگلگنَن
قونُو کرگن ےگ نٔ ےِمَفن منْز ہینٔ ےِنھ ی نِنھ کٔنی وۄنَل نُوِ کرگن زِ سگنِ نووہُک مرکز
نَنِ َ وۄنل نُوِ کَرؤنی کےنْہ کرھگر ۄھِ نِنھی نِ ےِم نێ سہگرٔ نِ ہیکٔ ؤنی ی 
#مونُور ی گَیٔ لێکی
نٔ کھٔنْیی مھُنی ۄھِ َ ےِنھین گفسگنَن منْز کۄسٔ وَنَن ۄھێِ ہےروہَس گژھگن
نٔ گَمِکی وۆووہگنھ کێگہ ۄھِ ێ ےِ ویژھنگونٔ نرونْنھ کرو گٔسی ےَنھ کَنھ وضگہَنھ </p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                            30ُ55ٔ</p>

<p>زِ گٔزی کین گنضرگٔھی ےن مسنْھ نٔ ننہگ مسنْھ گَھنی رۄوہگنَن منْز کۄسٔ ۂںی ےَنھ ۄێِ
ہیروہَس ی ےێلِ ہےژھِ مژھِ کھۄنٔ گونمگٔعی کُوشِش ہگٔوی روزگن َ گَمِ سٔنی ہێکِ
فرھٔ سٔنْز شۃصےَنھ گگل کھنَس گٔژھِنھ َ گَوَے گگرے کگنْہ گێکلگٔقی معےگر
نَنگن ۄھُ ی نمێُک گیگُر ۄھُ کگنْہ نێُنھ فرھ گیسگن ےُس مننِ عملِ ےگ نورٔ کِنی سمگوَس
منْز منُن گلگ مقگم ننگوگن ۄھُ َ ےِمَن سمگٔوی نظگمَن منْز گِنھگنٔ سُنْھ نیرُونی
مگہول مہفُوظ گیسگن ۄھِ ےگنوی وگھگھَس رٔۄھ گیسگن ۄھێِ ی نِمَو مقگنلٔ ۄھُ
ہےرو سُنْھ نصوُر نمَِن سمگوَن منْز زےگھٔ وۄنلگن ےێنِ سگٔرٔے سلگمنی مرْینھ
فرھٔ سٔنْھِس نوی قۄونَس نٔ مَژھٔ نلَس مینھ مُنہصر گیسگن ۄمێِ َ فن گژھِ
گنفرگٔھِ ےنَس نٔ گونمگٔی ےنَس منْز نگگ فگٔصلٔ کَم کرُن نٔ گَمی سٔنی ہێکِ گنسگٔنی
وۄوُوھ مرْێنھِنھ َ ےِ ہێکِ سُ نںُنھ ہێرو نھُرنٔ سٔنی کٔرنھ ی ےُس سمگٔوی لێہگظٔ
نمگھنْھٔ گیسِ َ گورو لَکگۄ ۄھُ وَنگن زِ نوگٔرےۃی نۃلیققن منْز ی مںلَن گنگریزی نگولسن
وگلنر سکگنسس منْز ۄھُ ہێرو منُن نول نوگہ گَننٔ نھلٔ گَکھ گٔکِس سٔنی نھۄل
کرؤنین سمگٔوی طگقنَن منْز گَکھ رگٔنطٔ قگٔےم کرنُک رول گھگ کرگن َ سمگٔوی طگقَنھ
ۄھِ زےگھٔ زێگھٔ وھلی نَنگن ی نِ کےگزِ صنعنی نٔ سمگٔوی گنقلگن ۄھِ ننھیلی</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                              31ُ56ٔ</p>

<p>ہنْز عمل نےز رگوگن َ گَمِ نورےِ سٔنی ہێکِ گَسِ وگضێہ گژھِنھ زِ مشرقی زنگنَن
منْز کےگزِ ۄھُ فکشن گَھنش منْز نۆن نٔ ہگٔوی کرھگر زےگھٔ مقنُول نٔ مغرنی سمگوَن
منْز ےێنِ سمگٔوی ننھیلےَن ہنْزھن قۄوژَن لێون نھۆم کَرنٔ ۃگٔطرٔ نظگمس منْزے
ۃگٔطر ۃگہ گننظگم کرنٔ ےِوگن ۄھُ ی ۄھُ ہیروس غگٔن گژھنُک رفنگر نےز َ نہرہگل
ۄھُ ےۆہَے مغرنی گَںر سگنین سمگٔوی گھگرن کےو گھنی گصنگفَن مینھ ہگٔوی نٔ گَؤ
کِنی گگرے نَنِ ذێہنی گننشگر ی سمگٔوی گننہگ مسنْھی ےِ ھٔمی زِ نِ قھٔر ننےمٔژ ۄھێِ
سگنین گَھنَن منْز نِ ۄھُ ےی گژَگن َ سمگو وگٔھی مُلکَن نٔ سرمگےِ ھگٔری نظگمَن
منْز روز ہمےشِ ہےرو ہَس مُنلق قَھرَن نٔ مۄلگنکونس منْز گۃنلگف َ</p>

<p>ْ0مێنھگٔے ہےرو نٔ کھٔنْیی مھُنی کرھگر </p>

<p>   فێلِ مزہنی رٔوی ےِ نھلےےِ گفسگنٔ نگگر ۄھُ ھِونگٔے ہێروہَن منٔنی
ہم کگل مگنے ھِنٔ ۃگٔطرٔ گسنےمگل کرگن نٔ مہشور مێنھگٔے کرھگر ۄھُ مومُولی گنسگنن
ہنْھ ولن وێنرگوگن َ مرگن ی زیوگن ی نُیگن نٔ نرْےنھگن َ گونگر کرشن رہنر
سُنْھ ہےرو گونم نُھھ ۄھُ نگؤ کِنی ےون نُھھ نٔ ےُس مُصیننھ ےِوگن ۄھُس
نَمِ کِنی ۄھَنٔ نَسٔنز ہگلنھ قگٔنِل رشک نَنگن َ ہری کرْشن کولُن ٔ شیش نگگ  
ۄھُ مرنسمل نگرگےن وی ےَس کھوژگن نٔ مروفےسر و شسن وی ےش ۃۄش
نھَونٔۄ کُوشِش کرگن ی نِ کےگزِ وششن ۄھُ ۄگلگکھ نٔ مرنسمل سٔنز کمزوری
زگٔنِنھ َ وششنھَس ۄھِ مگنَس میرےی نِ رَننٔکی ژھرْنھ َ</p>

<p>ْ0ہےرو ِ مگنش نشفی ھِنُک نہگنٔ</p>

<p>   ہیرو ۄھُ نگضے گفسگنٔ نگگرٔ سُنْھ منٔ نُے گہم ُننگٔ گیسگن َ ےُس </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           32ُ57ٔ
سُ مںگٔلی ےگ گیھرش ننگوگن ۄھُ َ منٔ نسٔے گیہمَس ےێلِ سُ گَنھ کرگن ۄھُ ہیرو ۄھُ
وۄنلگن َ مگنش مصہکِ ۃےر ننگٔوِنھ مےش کرنٔ سٔنی نِ ۄھُ مُصنف مگنسٔے وۄنھنو
ھِوگن نٔ رژنگ کھگلگن َ گقسگنٔ کِس مرکزی کرھگرَس قگٔنِل رہم ہگٔوِنھ ۄھُ مرن وگٔلی 
سُنْھ نووِ مگنَس کُن مھِروگن َ گَؤ کِنی ۄھُ ےِ ونُن مُشکی زِ ےُنھ کرھگر ۄھگ ہےرو
کِنٔ غگٔر ہیرو ی ےگنے زِ مُومُوکی نٔ نظر گنْھگز کرنَس لگےق َ گنیس ہمھگٔنی سُنْھ گَفسگنٔ
نِ مَنِ نِس ہم شکلس سٔنی  ۄھُ گَمِۄ مِںگل َ رگوی ۄھُ وَنگن زِ نٔ گوسُس
نس مرْگرگن َ سُ گیو مێ کرٔن نرِ نھمھ نٔ نےُونَس ننگ نگلَو گیؤری مَژوَنِ ی نَیِ
مگٔھگن ۄھِ گٔکِس مَہرِ منْز َ نٔسنی ہنْھی سگٔری لُوکھ گٔسی ژٔلی مٔنی نٔ ژھۄمِ سٔنی
گنیو مێِ کنرُک گێہسگس َ سُ مُوھنٔ گٔۃرس نرۆوُم نَسٔنھین وَنھین ُنٔ نێ زُو ٔ
نگرین مینھ نٔ ُمۄرھٔ ٔ نُنھِس مینَ مَرھٔ َ گفسگنَس کےگہ علگمنی مگنِ ۄھُ نِ گۆک
طرف نرْگٔوِنھ ۄھُ صگف زِ گفسگنٔ نگگرس ۄھُ ہمسوس گیلؤے  ھرگصٔل ۄھُنگ مێ
عگھَنھ نٔ ۄھُس نَنھ مرْگرگن روزگن ےِنٔ زگنْہ سمھگن ۄھُ َ نٔ ےی ظگٔہرگونٔ ۃگٔطرٔ 
ۄھِ گفسگنٔۄ فننگٔسی گرنٔ گیمٔژ َ ےژھٔے صُونھ ۄھێِ مورُوہ رشیھ نِس گَفسگنس
کھل  ہَس منز وۄنلگن َ گَنھ منْز ۄھێِ گَکِ گنِ کلِ نٔ نےز گیشِ ہنْھی  سێ منْز
سۄنھے  ۄھٔنْھ روگنٔ ےِنٔ سٔنی رگوی سٔنْھِس گہمس ُننگےِ ٔ کھُونْن لٔگنٔۄ
ہگلَنھ نووِ ہُک مرکز نَنگن َ شمس گلھےن شمیم نِس  گَکھ مرنن  گفسگنَس منز 
ۄھُ مرکزی کرھگر غگغر ہیرو سٔنْھی نمگم لوگٔزی مگنھ مُورٔ کرگن نٔلی کِ گۃنلگف ہگونٔ
ۃگٔٔرٔ غگٔر سمگٔوی ونسی نولُقگنھ نِ نیگوگن ی مگر سگٔری سٔے عملَس منْز ۄھِ نسٔنْز
ہگلَنھ زگٔنِنھ مگٔنِنھ قگٔنل رہم ہگونٔ گیمٔژ َ سُ ۄھُ ہقیقی ہَژَر زھ َ ہیرو نھَزِ</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>